抗命、抗疫、抗爭 - 戴耀廷

抗命、抗疫、抗爭 - 戴耀廷

過去大半年發生了兩件震動全港的事，都是出人意料，但又有千絲萬縷的關連。一是超過八個月的反送中運動，另一是由武漢肺炎引爆的疫災，二者都是因香港與大陸的緊密聯繫而出現。

在反送中運動中，港人以街頭抗命去阻止中共及港共政權的惡意立法行為，為的是不讓香港被強行融入大陸的體制，以防衞港人的自由與尊嚴免受侵害。疫災則是因中共官員隱瞞疫情及打壓吹哨者才導致失控，加上港官不作為令病毒擴散至香港。

本來抗疫未必與抗爭有關，2003年的沙士抗疫過程中，港人大體還是願意配合政府，直到抗疫之後才把累積起的不滿在街頭上宣洩。但今次不像沙士時，抗疫是在街頭抗爭後才發生，那令抗疫無可避免成為抗爭的一部份。

政府無為 民間自救

抗疫與抗命不同，不能只靠街頭的行動去迫使政府讓步。要成功抗疫，就要以實質行動去加強市民（尤其醫護）的保護、做好隔離、阻斷病毒擴散、醫治病患。這些都需要透過緊密的組織才能做得好。本來這些工作都應由政府來統籌，但因政府不作為，及經歷反送中後，港人不再願意配合政府的抗疫措施，一方面是因為政府誠信完全破產，另一方面是政府只懂揣摩上意，漠視港人訴求。若政府由市民選出，且聆聽市民意見，或許大家願意共度時艱，甘願為公眾利益冒上多一些風險。現在已不能靠這個政府去帶領，而必須由民間自行組織去抗疫。

從種種迹象看到，這樣的民間自救網絡已在形成。有區議員和民間團體自行去各國訂購口罩及其他醫療物資，各界別的市民積極組織行業工會，亦有商人在香港設置口罩生產線等。由民間發動的行動比特區政府更能凝聚大家一起同心抗疫。

即使經過多月的折騰後終能平復這場疫災，疫後怎樣回復大家的信心及活力至為關鍵。以特區政權現在低下的公信力，不可能做到甚麼。上次在沙士之後，特區政府是依靠大陸支持，開放自由行及CEPA，才令香港經濟復蘇。但這令香港經濟過份依賴大陸，反失去本土活力。經濟反彈所產生的果實，大部份都跌入紅色資本及親共財團的口袋，也才刺激出尖銳的中港矛盾。惡性循環下，令香港在六年內經歷兩輪大型社運的衝擊。

相信在這次疫災之後，中國經濟必受重創，自救乏力，應再難支援香港。且過去幾年抗拒大陸人的情緒已深入香港社區，即使特區政府想重施故技，也只會產生更大的社會衝擊。故災後重建的工作不能再依靠大陸，要成功就必須想方法刺激本土的創意及動力。

從其他地方的抗爭經驗看，要延續長期的抗爭，以建立更穩固的基礎去結束專制統治及建立民主體制，民間必須在專制政權的官方體制外，在各層面盡力建立平行的機制，替代官方體制喪失的功能。若能成功，那將展示民間已具備自我管治的能力，到時機來臨時就可取而代之。

由反送中的街頭抗命，到肺炎抗疫，意外地造就了難得的機會讓香港民間可以在社區、文化、經濟以至其他層面，逐步建立起這樣的平行機制，由自救達到自治，甚至與國際社會連結起來。那會令香港的抗爭進到下一台階，時機一到，香港抗爭成功的機會就更大了。

戴耀廷

Push